# 亚里士多德论数学 mathematics (Henry Mendell)

_首次发表于 2004 年 3 月 26 日星期五_

亚里士多德在他的论文中以三种重要方式使用数学和数学科学。当代数学作为他的科学哲学的模型，并提供一些重要的技术，例如在他的逻辑中使用的技术。在整个文集中，他为各种论题构建数学论证，尤其是在物理学、生物学和伦理学中。最后，亚里士多德的数学哲学提供了对柏拉图主义的重要替代。在这方面，近年来由于其与物理主义和基于物理主义的虚构主义的亲和性而引起了人们的兴趣。然而，他的数学哲学更好地被理解为一种精确或数学科学的哲学。

本文将探讨数学科学对亚里士多德的形而上学和科学哲学的影响，并说明他对数学的运用。

* [1. 引言](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#1)
* [2. 数学科学的结构：第一原理](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#2)
* [3. 演绎中的三个概念：“每个”，“自身”，“普遍”](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#3)
* [4. 演绎和数学](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#4)
* [5. 不同科学之间的关系：自主性和从属性](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#5)
* [6. 数学科学研究的内容：4 个难题](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#6)
* [7. 亚里士多德对数学对象的处理](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#7)
* [7.1 从抽象或“去除”得到的对象 (](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#7.1)​\*[ta ex aphaireseôs](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#7.1)\*​[)](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#7.1)
* [7.2 精确性 (](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#7.2)​\*[akribeia](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#7.2)\*​[)](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#7.2)
* [7.3 作为分离的 (](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#7.3)​\*[hôs kekhôrismenon](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#7.3)\*​[)](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#7.3)
* [7.4 ](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#7.4)​\*[X](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#7.4)_​_[ _依 (_](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#7.4)_​_[hêi](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#7.4)_​_[_)_ ](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#7.4)_​_[Y](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#7.4)\*
* [7.5 可理解的物质 (](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#7.5)​\*[noêtikê hylê](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#7.5)\*​[)](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#7.5)
* [8. 通用数学](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#8)
* [9. 大小的位置和连续性](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#9)
* [10. 单位（](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#10)​\*[monas](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#10)_​_[_）和数（_](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#10)_​_[arithmos](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#10)\*​[）](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#10)
* [10.1 背景](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#10.1)
* [10.2 测量（](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#10.2)​\*[metron](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#10.2)\*​[）](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#10.2)
* [10.3 时间](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#10.3)
* [11. 数学与假设必然性](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#11)
* [12. 无限 (](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#12)​\*[apeiron](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#12)\*​[)](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#12)
* [13. 亚里士多德与数学历史的证据](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#13)
* [术语表](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#Glo)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#Bib)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/#Rel)

***

## 1. 引言

公元前五世纪和四世纪末，希腊数学发生了许多重要的发展，包括基本论文或元素的组织，以及证明、数论、比例理论、构造的复杂应用（包括球面螺旋和圆锥曲线），以及几何和算术在其他科学（尤其是天文学、力学、光学和谐波学）的形成中的应用。这些论文的作者还开始了创造有效的构思和呈现技术工作的方法的过程，包括使用字母来标识图表的部分，使用字母标记的抽象数量来代替实际数值的证明，以及使用证明。我们无法知道亚里士多德是否影响了技术论文的作者，还是仅仅反映了当前的趋势。

在这个背景下，柏拉图的学院成为了关于我们如何认识数学（原则的种类、证明的性质等）以及科学的对象必须是什么才能使科学成为真实而非空洞的争论的肥沃土壤。亚里士多德对数学的处理反映了这种多样性。然而，亚里士多德作为数学家和数学科学哲学家的声誉常常有起有落。

事实上，亚里士多德的论文展示了希腊罗马时代之前任何哲学家所涉及的技术上最困难的数学。他的技术上的失败涉及概念上困难的领域，包括无限线和非均匀量。

从公元 2 世纪开始，对亚里士多德的评论家们倾向于将亚里士多德的数学对象解释为心智对象，这使得亚里士多德更加符合新柏拉图主义。后来，文艺复兴晚期的机械主义运动将亚里士多德视为将数学与物理科学分离，以便在他们的观点与他的观点之间形成更深的鸿沟。因此，很容易将亚里士多德视为订阅心理主义数学观的一种版本，这些倾向有助于普遍认为亚里士多德的数学观在他的思想中是边缘的。然而，最近一些有同情心的读者将亚里士多德视为表达了一种虚构主义的物理主义版本，即数学对象是以物理对象为基础的虚构实体的观点。在这种观点被认为是关于数学的一个可行观点的程度上，亚里士多德已经恢复了他的地位。

亚里士多德从未提出过数学哲学的两个重要意义。亚里士多德认为几何学和算术学是古代数学的两个重要学科。他对数学的解释总是包括光学、数学天文学、和谐学等。其次，据我们所知，亚里士多德从未专门撰写过关于数学哲学的论文。即使是《形而上学》的第十三和第十四篇，这两篇主要讨论数学对象的本质，实际上也是为了传播柏拉图主义的立场，即存在超越感性实体的不变和永恒实体，以及与感性实体等同的数。

## 2. 数学科学的结构：第一原理

亚里士多德在《后分析学》中对演绎科学的最佳格式的讨论反映了当代数学的教学和实践，以及柏拉图学院关于数学科学本质的讨论，以及亚里士多德自己在逻辑学上的发现。亚里士多德有两个独立的关注点。一个是基于他的论证，任何科学都必须有第一原理，这些原理无法证明，以避免循环论证和无限回归。另一个是基于他的观点，演绎必须具有解释性。（参见条目[Aristotle's logic](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/)的第 6 节 A、B 和 C，演绎和演绎科学。）

亚里士多德在《后分析》i.2 中区分了证明的两种起点，即**公理**和**假设**。

> 一个**公理**（axiôma）是一个值得接受的陈述，在学习任何事物之前都是必需的。亚里士多德在这里列举了最一般的原则，如非矛盾性和排中律，以及更具体于数学的原则，例如当等于被等于取走时，剩余部分也相等。不清楚亚里士多德为什么认为学习数学公理是学习任何事物的必要条件，除非他是指在数学学科中学习任何事物都需要学习它们，或者公理是如此基础以至于应该成为学习的第一部分。

亚里士多德将**假设**（thesis）分为两种类型，即定义和假设：

一个**假设**（_hupothesis_）断言了矛盾的一部分，例如，某事物是或不是。

>

一个**定义**（_horismos_）不断言矛盾的任何一部分（或者可能没有存在或不存在的断言）。

由于定义不断言或否认，亚里士多德可能意味着我们理解定义为规定或与被定义术语在某种程度上等效的定义表达式。将单位定义为“在数量上不可分割”不会预设单位的存在与否。因此，如果将三段论前提“单位在数量上不可分割”视为预设单位的存在，那么在这个意义上它将不是一个定义。当然，亚里士多德随后将允许许多其他类型的定义。

关于亚里士多德的假设有许多观点：（i）存在性主张，（ii）科学中的任何真实假设，以及（iii）希腊数学证明开始时的对象规定。例如，“让_A_是一个单位”（其中规定对象是一个单位）或者更具希腊数学特色的是，“让_AB_是一条线段”（其中规定存在一条线段，即_AB_）。实际上，所有这些解释都可能有一些亚里士多德的意思。在这种情况下，亚里士多德暗示任何科学中断言或否认某事的假设都是一个假设。然而，他特别强调存在性主张。亚里士多德的科学概念中存在性主张是如何起作用的？从《物理学》第四卷中，我们有诸如“有位置”和“没有虚空”的主张。然而，亚里士多德在《后分析学》中使用的例子是诸如属的存在，或者具体地说有单位、有点和有线。亚里士多德还指出，有时属的假设被省略为太明显。只有通过将这些一般性主张与其在亚里士多德数学中的使用进行比较，我们才能理解亚里士多德的意思。亚里士多德希望我们理解，在科学论文的证明之前，论文应该陈述起始命题。这些命题包括比科学更广泛的一般性主张、作为规定而非断言陈述的定义，以及基本实体“存在”的主张。什么样的存在性主张被视为可接受是相对于实际科学而言的。证明的开头，“让_AB_是一条线段”，是科学的基本假设的应用。由于亚里士多德将这样的证明视为一般性证明，开头的主张实际上应被理解为代表存在线段的一般性主张。这就是假设作为前提的使用方式。在这种解释下，“让_ABC_是一个三角形”的规定将不是一个假设，因为他认为三角形的存在需要被证明，所以这是一个实例化的推论。

科学由一个**属**（_genos_）组成，即科学所涉及的对象，以及一系列属性，即科学对属的陈述。属或种既被定义又被假设存在。从他的例子（几何学中的点和线）来看，属似乎可以宽泛地理解为科学中的基本实体。属性被定义但不被假设存在。必须证明这些属性属于属的各个成员。例如，必须证明三角形的存在，即某些\[可构造]图形是三角形。

如果我们非常认真地接受亚里士多德声称每个演绎的直接前提都表达了关于一个现存实体的某种内容的普遍观点，那么人们可能会想知道演绎的原则，即公理和假设，如何能成为演绎的前提。存在性主张和规定并不表达关于一个现存实体的某种内容。由于亚里士多德称公理为“演绎的起源”，一些人认为公理单独构成了科学的前提，并且在任何科学中，证明是通过将属类术语及其定义放入公理中，然后在证明中出现时用“三角形”之类的术语替换它们的定义来实现的。然而，除了指出公理在这方面的不足之外，还可以提出异议，即亚里士多德还将演绎的原则称为直接陈述（_protaseis_），即公理和假设。另一种可能性是，他将规定和存在性主张以及其他假设都视为前提，但将公理视为更基本地证明的来源。在这种情况下，他对什么算作前提的概念比许多读者预期的要宽松得多。无论如何，如果他的证明理论要起作用，他必须允许比古希腊数学标准教材的引言中所发现的更多的直接前提。

有关更多信息，请参阅以下补充文件：

> [亚里士多德和希腊数学中的第一原理](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/supplement1.html)

## 3. 证明中的三个概念：‘每一个’，‘本质上’，‘普遍’

在《后分析学》第一章第四节中，亚里士多德还发展了三个对他的科学主张理论至关重要的概念：‘每一个’，‘本质上’（_kath’ hauto_）或‘本身的特性’（以四种方式），以及‘普遍地’（_katholou_）。尽管他对这些概念的阐述是为了他的证明理论而量身定制的，但这些概念也被设计用来表征任何科学主张的基本特征，其中主要的例子大多来自数学。（参见《亚里士多德逻辑学》条目中的第 6 节“证明和演绎科学”。）

> 当且仅当_A_在每种情况下都是关于_B_的，_A_对于_B_‘每一个’都成立。请注意，这个条件比《先分析学》中的‘_A_属于所有的_B_’所指的条件更强。数学例子：点在每条线上（即，每条线上都有点）。

> _A_ 对于 _B_ 是**本质上的**，当且仅当“_A_”在给出 _B_ 本质的解释中。请注意，亚里士多德并没有说 _A_ 属于所有 _B_（例如，“头发”出现在“秃头”的定义中，但“有头发”不属于秃头的人），但亚里士多德在使用中假定了这一点。亚里士多德允许存在形式为“_A_ 不属于任何 _B_”的直接陈述。数学例子：在三角形的定义中有“线”，在线的定义中有“点”

_A_ 对于 _B_ 而言是**本质上的**，当且仅当“B”是给出 _A_ 本质的解释，并且 _A_ 属于 _B_。数学例子：直线和圆弧属于线，奇数和偶数属于数字。一些评论家认为，属于本质上的是这种分离（例如，直线或圆弧属于所有线）；而其他人认为，例子是每个谓词本质上属于主语（例如，直线本质上属于（某些）线）。然而，亚里士多德应该知道，并非所有线都是直线或圆弧。

>

_A_ 是**自身的**当且仅当‘A’表示‘一个这个’（_tode ti_），即‘A’仅指代 _A_ 的本质。在《分析前书》i.22 中，亚里士多德将自身的与实体（substance）等同起来，作为推理链的基础。然而，人们可能会问，在科学中是否存在类似的概念。如果存在，那么在给定科学中，_A_ 将是自身的，如果 _A_ 是该科学研究的基本实体，是科学研究的对象的一个实例。如果是这样，在算术中，自身的项目将是单位。

%%

如果_A_相对于_B_而言是**per se4**的，那么_A_属于_B_是因为_A_。没有给出数学例子，或者例子是（根据我们如何阅读文本）：直线或曲线属于线，奇数或偶数属于数字，但这些可能是 per se2 的情况。非数学的例子是：它的喉咙被割断，它死于割喉。

%%

_A_ 属于 _B_ **普遍** 当且仅当 _A_ 属于所有的 _B_，并且 _A_ 本身属于 _B_（因为 _B_ 的本质）以及 _A_ 作为 _B_ 本身（作为 _B_）属于 _B_。这里的“作为 _B_ 本身” 的概念似乎与之前提到的那些略有不同（有人建议这个意义是 per se4），但无论如何，它被认为等同于“作为 _B_ 本身”。也许我们需要第五个“本质”的概念。

>

_B_ 有/是 _A_ **本质 5**（即，因为 _B_ 的本质）当且仅当 _A_ 作为 _B_ 本身属于 _B_，即没有更高的属类或种类 _C_，使得 _A_ 属于 _C_，并且因为属于 _C_ 而属于 _B_。同样，亚里士多德没有将本质 5 标记为一个单独的概念，因此这个概念可以归入本质 4 之下。请注意，与本质 1 和本质 2 不同，本质 5 是基于谓词的主语的本质。

这里的想法似乎是：

> 如果_A_普遍属于_B_，那么_A_属于所有的_B_，并且_A_本质上属于_B_。

另一种（更强烈的？）解释是：

_A_ 属于 _B_ 的普遍性当且仅当 _A_ 自身属于所有 _B_，且 _B_ 属于所有 _A_。在这种情况下，_A_ 和 _B_ 在现代讨论中被称为**相应的普遍性**（参见《后分析》B 16-17）。

亚里士多德将三角形具有角度等于两个直角的属性描述为自身性（_per se5_ = _per se4_）和普遍性，但也将“具有内角等于两个直角”的属性描述为三角形的**偶然自身性**（_kath’ hauto sembebêkôs_）。人们普遍认为这些属性是某种**本质性偶然性**。由于这些属性是必然地从自身性属性中推导出来的，将它们称为偶然性似乎有些奇怪。然而，有时将偶然性视为伴随物更为合适，即不同演绎链的结果。或者，亚里士多德经常使用同一个词来表示结果。在这种情况下，它们应该被称为**自身性结果**。

值得注意的是，亚里士多德的证明理论要求演绎中的所有谓词要么是自身性 1，要么是自身性 2。既不是自身性 1 也不是自身性 2 的谓词是偶然性。因此，无论如何，自身性 4（如果它是一个单独的概念，那么是自身性 5）和偶然自身性都应该可以归结为这些概念。

## 4. 演绎与数学

因为他的逻辑理论在形式上的成功，亚里士多德也认为大多数数学证明具有**普遍肯定三段论**的形式，即巴巴拉（Barbara）。 （请参阅有关[亚里士多德逻辑](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/)的词条中关于三段论的部分。）这意味着大多数数学定理是一个事物_A_关于另一个事物_C_的陈述，并且每个数学演绎都有一个中间项_B_来解释_A_和_C_之间的联系。亚里士多德提供了数学中这种三项术语的几个例子，例如，两个直角-绕一点的角-三角形，或者直角-半个两个直角-半圆中的角。评论家们早就注意到，数学证明通过普遍实例化（_ekthesis_）处理特定情况，然后普遍化到一般性主张，并且并非所有命题都具有形式：_A_是关于_B_的陈述，例如，_Elements_ 1 1，“在给定的线上构造一个等边三角形。”一个更现代的反对意见是，三段论的形式理论在《先分析》1 1, 3-7 中的呈现是无法充分表达涉及条件和多对多关系的理论的，这也是所有古代数学的情况。尽管如此，亚里士多德确实认为大多数数学证明实际上具有这种形式。那些不具备这种形式的证明肯定是负命题，可能是存在命题。（我们对亚里士多德如何构想存在命题的逻辑形式了解不够。）通过仔细阅读《先分析》的其余部分，可以明确亚里士多德对“一个事物关于另一个事物的陈述”的灵活概念，并且他认为标准的数学证明实际上是以普遍形式存在的，我们为了理解的目的将其表达为特殊形式。

## 5. 不同科学之间的关系：自治与从属

科学的定义是通过它所研究的属或种类以及属于该种类的一组可确定的属性来界定的。其次，科学研究的属性是根据科学的属（本身）来定义的。因此，常常不可能用不同的科学来证明一件事情。因为必须证明一个属于一个属的属性适用于一个完全不同的属。因此，每个科学都是**自主的**。亚里士多德提出了这个观点，然而，这是在他拒绝柏拉图的观点，即科学是从属于对善的认识的背景下提出的。他实际上提出的要求要谦逊得多。如果一个属属于另一个属，那么有时候可以证明一个属性属于一个属，这时候可以使用另一个科学的定理来证明。在这种情况下，一个科学被称为是另一个科学的下位科学（**次级的**）。

以下是亚里士多德在《分析学》中提到的科学及其关系：

> \| 几何学 | | 立体几何学 | 算术 |

\| --- | --- | --- | --- |

\| | | | | | | |

\| 光学\
(数学) | 天文学\
(数学) | 力学 | 泛音学\
(数学) |

\| | | | | | | |

\| 关于彩虹 | 航海天文学，现象，经验主义 | | 声学科学 |

亚里士多德将最低级的科学，彩虹的描述，天文现象和声学谐波，作为描述性的，提供了某事是事实的证据，但没有解释，解释由更高级的科学提供。很容易推测亚里士多德会如何填写表格中的关系；例如，他是否会像柏拉图在《理想国》第七卷中所做的那样，将立体测量学放在几何学之下？同样，数学光学与几何学之间的解释关系与光学与经验光学之间的关系不同。这个彩虹的例子似乎是指《气象学》第三章第五节的论证，其中观察到的事实是彩虹从来不超过半圆（在平坦的土地上是真实的），这一事实通过光学的证明来解释，这个证明在性质上完全是几何的。一旦提供了基本的设置和反射原理，剩下的就是几何的。

当一个科学不受另一个科学的支配，但其中一些属性来自另一个科学时，情况就不同了。亚里士多德的例子是圆形伤口愈合得比刀砍伤口慢。医学属性取决于伤口的面积和周长。

亚里士多德关于自主性的观点是，算术中的一个定理（甚至是谐波学中的一个定理）不能用来证明几何学中的某个命题。在这里，算术可能被理解为欧几里得在《几何原本》第七至九卷中发现的数论，而不仅仅是数字的计算，当然，数字的计算在几何学中也有应用。这一点反对了柏拉图的观点，即关于美和数学的定理之间没有任何关系，即使有些定理是美的。

在其他地方（尤其是《物理学》第二卷第二章和《形而上学》第十三卷第三章），亚里士多德提供了关于数学科学之间关系的不同解释。

## 6. 数学科学研究的内容：谜题

亚里士多德在讨论数学本体论问题时，主要关注避免各种形式的柏拉图主义。亚里士多德与柏拉图一样认为，理解的对象是普遍的而非特定的，并且它们必须满足某些“巴门尼德式”的条件，比如不变和永恒。然而，亚里士多德反对柏拉图的观点，即理解的对象与个体是分离的。这是亚里士多德形而上学的一个普遍问题。然而，在数学对象的情况下，存在三个重要的困难。首先，如果物理对象是我们研究的数学理解的对象，并且满足线、圆等标准定义，那么可以说它们明显以两种方式失败（参见《形而上学》第三篇第 2 节 997b25-8a19）：

1. 我们画的物理直线并不是直的；物理的切线实际上并不在一个点上接触圆。换句话说，物理对象没有我们研究的数学属性。这就是“精确性”的问题。
2. 物理数学对象缺乏我们对理解对象所要求的属性。它们并不是与物质分离或独立的。因此，它们不是永恒或不变的。这是**可分离性**的问题。

虽然这两个问题是不同的，亚里士多德可能认为这种失败至少在一定程度上导致了数学对象无法具有我们研究的数学属性。柏拉图的形式在第三个方面失败。

3. 假设每种三角形都有一个形式。每种类型仍然只有一个形式。关于矩形对角线的数学定理可能会提到两个相等且相似但仍然不同的三角形。数学科学需要许多相同类型的对象。这是**多样性**的问题（参见_Met_. iii 2 和_Met_. iii.1-2）。

第四个问题虽然亚里士多德没有明确提出，但显然是他讨论的前提。

4. 数学的解释不应该对数学实践产生负面影响，使其变得不连贯或不可能。如果数学家谈论三角形、数字等，对数学对象的解释至少应该能够解释这种论述。这就是**非修正主义**（有时也称为**自然主义**）的问题。因此，亚里士多德在他自己对数学的解释中说：“对于数学对象来说，他们的存在和他们的性质（数学家所说的）是绝对正确的”（参见《物理学》第三卷第 7 章 207b27-34，以了解该原则的应用）。

为了解决分离和精确性的问题，像斯佩西普斯和可能的柏拉图一样的当代哲学家提出了一个数学实体的宇宙，这些实体是数学属性的完美实例，对于我们想要证明的任何定理来说都足够多样化，并且与物理或可感知的世界分离。亚里士多德称它们为**数学对象**或**中介对象**，因为它们在形式和物理对象之间是中介的，既像形式一样完美、永恒和不变，又像物理对象一样多样化（例如参见《形而上学》第一卷第 6 章 987b14-18，第三卷第 2 章，第十三卷第 1-2 章）。这个解决方案是数学上柏拉图主义的许多版本的祖先。

亚里士多德对中间事物的拒绝意味着要表明他们的拥护者致力于一种繁杂的数学宇宙的存在，至少对应于每个数学科学，无论是运动学、天文学还是几何学。然而，他还试图表明这样的本体论不仅仅是多余的，而且还可以提供一种不涉及所有提到困难的替代解释。换句话说，亚里士多德的策略最好被视为对柏拉图主义的某些版本的分散。

亚里士多德还拒绝了一种妥协，即认为形式或中间事物存在于事物中（分离但共存），因为这些不同的世界现在将不得不捆绑在一起存在。

## 7. 亚里士多德对数学对象的处理

这里对亚里士多德关于数学对象地位的论述将围绕五个概念展开，亚里士多德在讨论中使用了这些概念：‘抽象’或‘拿走’或‘**去除**’或‘减法’（_aphairesis_），‘**精确**’（_akribeia_），‘**作为分离的**’（_hôs kekhôrismenon_），‘**qua**’或‘在...方面’（_hêi_），以及‘**可理解的物质**’（_noêtikê hylê_）。主要来源是《后分析学》、《灵魂论》第三章第 6-8 节、《形而上学》第三章第 2 节、第六章第 1 节、第七章第 10-11 节、第九章第 9 节、第十章第 1-2 节、第十一章第 2-3 节、第 7 节、第十三章第 1-3 节，以及《物理学》第二章第 2 节。

### 7.1 通过抽象或‘去除’得到的对象（_ta ex aphaireseôs_）

亚里士多德有时将数学对象称为通过去除（在不同的著作中，亚里士多德使用不同的表达方式：_ta aphairesei_、_ta en aphairesei_、_ta ex aphaireseôs_、_ta di’ aphaireseôs_）得到的事物。显然，这种用法与在《论题》中关于定义的逻辑讨论有关，人们可以谈论在表达式中添加或删除一个术语，并观察结果。我们的主要任务是解释这种逻辑/心理上的去除是什么，以及它如何解决这四个难题。亚里士多德从**可感知或物理大小**的类别开始。对这些的研究是物理学的一部分（参见《物理学》第三章第 4 节）。它们的本体论地位并不关系他，但我们可以假设它们构成了数量的范畴：物质的身体、表面、边缘、角落、地点和时间、声音等（《范畴学》6）。

在《分析学》中，亚里士多德没有提到物质的概念，他从一个特定的几何可感知的形状开始。被去除的是它的特殊性以及随之而来的一切，包括它的可感知性。剩下的是某种普遍性。在这部作品中，亚里士多德似乎也不认为多元性问题与将所有术语都视为普遍性的数学推导之间存在任何冲突。然而，由于他允许术语可以是非常复杂的表达式，它可以指代一个丰富的复杂性，而在柏拉图理论中可能没有相应的形式。

在其他地方，亚里士多德通常似乎是指那些不属于科学的属性被去除了。剩下的可能是特定的、准虚构的实体。正是这个实体的地位引起了很多争议。它是灵魂中的一种表象，还是以特殊方式处理的可感知对象？古代和中世纪的读者倾向于采取前一种方法来解释亚里士多德，即剩下的对象是一个只具备所需属性的简化表象。（参见穆勒（1990）以及这些数学解释的新柏拉图基础，如普罗克鲁斯在他对欧几里得的评论中所述。）

大多数现代读者，也许受到伯克利和休谟对第一种立场的批评的影响，而且对新柏拉图主义的承诺也较少，采取了第二种方法。数学科学研究的对象是以特殊方式处理的可感知对象，作为一种感知表象，无论是沙子中的图表还是想象中的图像。此外，也许是作为对弗雷格对心理主义的毁灭性批评和胡塞尔对算术心理学解释的第一次尝试的回应，一些人认为亚里士多德不需要一个特殊的抽象能力。相反，心智能够考虑感知对象，而不考虑它的某些属性，比如被感知、由沙子、大理石、青铜等制成。然而，这类似于逻辑上对定义的操纵，通过考虑带有或不带有某些附加内容的术语。因此，亚里士多德有时会通过添加来称呼物质对象，即数学对象。作为一种便利，心智将其构想为仅仅是那样。从这个观点来看，抽象与推理一样，既不多也不少是心理学的范畴。

从概念上来说，我们可以将这个过程看作是心智重新排列对象的本体结构。作为一个实质性的工艺品，沙盒具有某些本质属性。所绘制的图形可能是与其本质无关的，即偶然事件。将对象视为所绘制的图形时，由沙子制成是与其无关的。因此，“通过去除事物”可能是解释可感知的大小（作为长度）的一种方式。这个概念在亚里士多德的工作中起到了最大的作用。

### 7.2 精确性（_akribeia_）

在讨论精确性时，亚里士多德指出，那些去除了更多属性的科学更加精确。关于单位的算术比几何学更精确，因为点是具有位置的单位。运动学（运动大小的几何学）中所有运动都是均匀运动的科学比包括非均匀运动的科学更精确，而非运动大小的科学（几何学）比包括运动大小的科学更精确。然而，我们可以推断这里的“精确性”仅仅意味着“清晰度”（或许是“精细”，带有其所有的模糊性）。这个“精确性”的概念是否为解决精确性问题提供了一个框架？

### 7.3 分离（_hôs kekhôrismenon_）

亚里士多德通过一种虚构主义来解决分离问题。数学家的语言和实践是合法的，因为我们能够以一种他们无法理解的方式构想可感知的大小。对于亚里士多德来说，唯一的基本现实是物质，无论我们如何构想它们。物质的一个主要特征是它们是分离的。然而，我们能够谈论一个三角形，一个有限的表面，仅仅是一个物体的边界，因此并不是分离的，就好像它是分离的（_hôs kekhôrismenon_）。它是我们科学中的一个主题（在我们科学的论述中）。我们实现这一点的心理和逻辑机制是亚里士多德在消解柏拉图主义中的核心策略。

### 7.4 _X_ _Qua_（_hêi_）_Y_

亚里士多德使用的词通常被翻译为英语词“_qua_”，它本身翻译为拉丁语的关系代词“_qua_”，但有一个重要的语法差异。英语副词通常后面跟着一个名词短语。

作为一个处于与格的关系副词代词，这个希腊词捕捉到了与与格相关的所有可能含义，包括“在哪里”，“以某种方式”，“通过事实”，或者“在某种程度上”。有人建议用词“because”来翻译它，尽管可以争论英语词最多与适当的希腊含义相交（也许“仅仅或准确因为”更好）。因此，“_X_ _qua_ _Y_”应该被理解为省略形式的：

> “_X_ 在_X_ 是_Y_的意义上”

或者

> “通过事实上的_X_是_Y_”（或者“正因为_X_是_Y_”）。

这里的“_X_”通常是指任何一种普通方式下的实体名词短语，例如，算术研究中的 Leopold 作为单位，这个人作为单位，这位音乐家作为单位。

在科学主张的背景下，“_X_通过事实或在某种程度上_X_是_Y_是_F_”认为“_Y_是_F_”是一个定理，其中_Y_是最普遍或最适当的_F_的主题，并且_X_是由于_X_是_Y_而是_F_。例如，图 ABC 作为三角形具有内角等于两个直角，但作为直角三角形具有边 AB2 + BC2 = AB2。

> <img src="https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/Diagram1.gif" alt="diagram 1" data-size="original">

在我们审查或研究一个对象_X_作为_Y_或_X_在某种程度上_X_是_Y_的情况下，我们研究从某物是_Y_而产生的后果。换句话说，_Y_决定了我们研究的逻辑空间。如果_X_是一个青铜三角形（一个可感知的量），研究_X_作为青铜将是研究青铜和作为青铜的属性。研究_X_作为三角形是研究作为三角形的属性。除非从某物是三角形而必须是青铜，否则青铜的属性将不会出现在一个人的研究中。

请注意，并不一定要将“_qua_”运算符的形式设定为“_qua_ _Y_”，其中_Y_是一个名词短语。例如，亚里士多德在《灵魂论》第三篇第 4 节 429b25-6 中说道，两件事情影响并受到影响，“_qua_ 某种共同的东西属于两者”。同样，作为‘_qua_’在这些情境中并不总是意味着‘因为’的证据（通常情况下，上下文太模糊，无法准确判断它是指‘因为’还是‘在...方面’），考虑一下Nicomachean Ethics i.3.1102b8-9，“睡眠是灵魂的一种无活动状态，_qua_ 它被称为好或坏”，但绝对不是因为它是好或坏。

除了可能有一两个例外之外，似乎亚里士多德每当谈到_F_(_X_) _qua_ _G_(_X_)时，_G_(_X_)必须是真实的。我们可以研究一个可感知的三角形，_qua_ 三角形，因为它是一个三角形。为了方便起见，我们可以将这个原则称为_**qua**_​ **-实在论**。

**关于“​**_**Qua**_​ **”的数学对象的解释**。我们从可感知的大小开始。它们是体积、表面、边缘和角落。它们在位置和大小上发生变化。它们由某种材料制成，是物质及其相互作用的量。体积、表面和边缘具有形状，而时间和角落则没有。不同的科学以不同的方式处理不同的可感知大小，_qua_ 不同的事物。

此外，由于存在许多可感知的大小，因此将有足够的“因为”线来证明涉及线的任何定理。多样性问题是微不足道地解决了。

可分离性问题得到解决，因为如果我们以“Y”为对象检查“X”作为“Y”，我们将讨论“Y”，就好像它是一个独立的实体，作为一个主体，并且不会关注我们通过描述“X”来捕捉“Y”的方式，也就是只研究“qua”过滤器的剩余部分。科学将会谈论“Y”。这也不会干扰数学实践，因此不会违反非修正主义。

在《形而上学》第六章第一节中，亚里士多德认为物理学涉及的是具有变化但是是实质的事物，而数学所涉及的一些事物不会发生变化，是永恒的，但不是实质的（可能的例外包括数学天文学中的星体和球体以及数学运动学中的物体），而第一哲学或神学则涉及的是实质但不发生变化且是永恒的事物。我们现在可以描述数学对象是如何永恒且不变的。也就是说，生成和变化不是几何学或算术学研究的谓词之一。因此，可以正确地说，作为线，可感知的线缺乏生成、破坏和变化（对于运动学和数学天文学，需要适当的限定）。

无论精确性问题是否得到解决，以及如何解决，都存在较大争议。在古代和中世纪的解释中，通过允许心理表象具有任意精确度来解决精确性问题。将亚里士多德的数学对象视为以特殊方式处理的物理对象的当代解释则面临更困难的任务。亚里士多德可能尝试通过以下五种方式解决精确性问题。

1. 如今许多学者似乎认为，对于亚里士多德来说，如果可以谈论_X_作为_Y_，那么_X_必须是精确的_Y_。这意味着关于三角形的任何定理只适用于罕见的完美三角形，无论它们在哪里（这是笛卡尔曾经提出的一个命题）。
2. 为了增加本体论中确切三角形的实例数量，一些学者转向《形而上学》第 13.3 章，在那里亚里士多德指出存在有两种方式的存在，一种是实际存在，另一种是物质存在，他可能指的是数学实体存在于潜在状态中。因此，完美的线在沙子中潜在存在，即使我画的那条线不是完美的。（一些人还在《形而上学》第 9.9 章中找到了对此的支持。）因此，虽然现在可能没有实际的三角形，但至少存在无限多个潜在的三角形。困难在于这个论证并不涉及精确性问题。它涉及到对亚里士多德的反驳，即人作为人是不可分割的，但几何学研究的是可分割的人。由于人是不可分割的，追求_X_作为_Y_的现实主义原则被违反了。亚里士多德说，人在实际上是不可分割的（你不能把一个人切成两半，然后还有人或人们存在），但在物质上是可分割的。只要_X_在物质上或实际上是_Y_，就可以研究_X_作为_Y_。尽管如此，这个难题的解决可能指向了亚里士多德对精确性问题的解决方案。
3. 或者可以争论亚里士多德允许“_X_ 是 _Y_”只能不精确地成立。例如，我可以研究一个三角形在图表中的 _ABC_ _qua_ 三角形，但 _ABC_ 只是一个不精确的三角形。许多涉及应用科学的希腊文著作为了进行数学操作而设立了方便但错误的前提，包括亚里士多德自己关于彩虹的描述（《气象学》第三章第五节）。因此，通过引用潜在性来获得更精确的三角形对于消除这些明显违反 _qua_ 现实主义的情况毫无作用。
4. 在提供他的科学精确度等级时，亚里士多德可能认为通过筛选更多属性可以获得更高的精确度。在几何学中，可以找到比在运动学中更精确的直线。除了位置的模糊性外，不清楚他是否有意这样做（参见上面的第 7.2 节）。
5. 一种可能性是亚里士多德认为，如果一个描述中排除了更多的属性，所研究的实体在实际上会有确切地满足 _qua_ 现实主义的实例。例如，存在着精确的单位、角或点的实例，使得算术和几何学是精确的，而天文学可能不那么精确，因为行星是不精确的点，但是以点的方式进行研究。

我们的困难在于，虽然亚里士多德提出了精确性的问题，但他并没有明确解释他的解决方案。

### 7.5 可理解的物质（_noêtikê hylê_）

可感知的大小具有可感知的物质。青铜球是一个可感知的大小。为了解决多样性问题，亚里士多德需要有许多具有相同形式的三角形。由于可感知的物质不是所考虑的对象的一部分（在抽象或去除中），他需要有一个关于物质的概念，这个物质是对象的物质：青铜球减去青铜（可感知的物质）。由于这个对象必须是一个复合个体，以区别于具有相同形式的其他个体，它将具有物质。他将这样的物质称为可理解的或数学的物质。亚里士多德在《形而上学》的中间篇章、《物理学》第四卷和《心灵论》第一卷中至少有四种不同的可理解物质的概念。

1. 一个量的形式是它的极限（《形而上学》第五卷第 17 章）；因此，物质是在量的极限之间的东西，即它的延伸（《物理学》第四卷第 2 章）。
2. 物质是种类，例如，对于三角形来说，量（而不是可感知的量）是种类（例如，《形而上学》第五卷第 28 章，第八卷第 6 章）。
3. 可感知的量的“非可感知”物质，存在于可感知的物质中（《形而上学》第七卷第 10 章，参见《心灵论》第一卷第 1 章）。
4. 数学对象的部分不包含在对象的定义中，例如，锐角不在直角的定义中，但是它是直角的一部分，因此是角的一部分，而角是一种不可感知的物质部分（《形而上学》第七章第 10、11 节）。

（1）和（3）是兼容的；（2）可能是一个独立的概念，与定义的统一性更相关，并且似乎与（4）不兼容；亚里士多德将（3）和（4）视为相同的概念。由于亚里士多德在讨论（4）时关注的是定义的部分的性质，而不是关于扩展物质的问题，因此不清楚非定义部分是潜在的扩展部分还是仅仅是扩展部分的形式，尽管前者似乎更有道理。

## 8. 通用数学

在讨论存在本身和神学（《形而上学》第六卷第一章、第十一卷第七章）时，亚里士多德提出了与数学的类比。如果这个类比是指数学作为一门超级科学，涵盖了所有连续的大小和离散的数量，比如数字，那么我们应该期望希腊数学家构想了一门普遍的数学学科，作为代数学和笛卡尔的普遍学习/数学（mathesis universalis）以及数理逻辑的先驱。

亚里士多德报道（《后分析学》第一章第五节，参见《形而上学》第十三卷第二章），数学家证明了诸如_a_ : _b_ = _c_ : _d_ => _a_ : _c_ = _b_ : _d_ （alternando）这样的定理，分别适用于数字、线、平面和立体，现在有了一个单一的普遍证明适用于所有情况（见第三节）。普遍证明的发现通常与欧多克索斯的比例理论相关。对于亚里士多德来说，这引发了一个问题，因为科学涉及到一个类别或种类，但似乎没有包括数字和大小的种类。一些学者提出，一门关于“量度”的普遍科学（一门关于数量的科学）以整个数量范畴为其对象。

亚里士多德似乎更加保守，将这些证明描述为关于线等的性质，作为具有某种增量的性质（《后分析学》第二章第十七节）。他似乎将这样的超级数学（《形而上学》第六卷第一章、第十一卷第七章）与之等同，但似乎暗示它没有确定的种类作为其对象。另一个可能性是，这个普遍科学具有适用于不同数学种类的类比定理。

在其他地方（《形而上学》xi.4），亚里士多德在建立与存在本身相关的科学类比时，似乎暗示普遍的数量证明（包括数字在内）涉及连续的数量（与《形而上学》iv.3 中类似的段落不同）。如果是这样，并且这是亚里士多德的观点，那么它将对应于作为普遍理论的比例理论，正如它传承给我们的那样。人们不禁要想，学者们是否被关于普遍证明的夸张所误导。

具有讽刺意味的是，现存的希腊数学中没有亚里士多德式的普遍数学的痕迹。欧几里得的《几何原本》中关于大小比例的理论（第五卷）与关于数字比例的处理（第七卷和部分第八卷）完全是分开的，尽管几乎所有第五卷的证明都可以直接应用于数字。例如，欧几里得提供了比例的单独定义（第五卷定义 5 和第七卷定义 20）。与上面的规则（alternando）进行比较，该规则在第 16 条被证明，而根据乘法的交换性和第七卷第 19 条，该规则对于数字来说是显然成立的：_ad_ = _bc_ ⇔ _a_ : _b_ = _c_ : _d_。

## 9. 大小的位置和连续性

在柏拉图的学院中，一些哲学家认为线由不可分割的大小组成，无论是有限数量的（由不可分割的线组成的线）还是无限数量的（由无限点组成的线）。亚里士多德建立了连续性和几何对象的无限可分性理论。亚里士多德否定了这两种观念。然而，他需要对连续大小进行解释，同时也要避免这些理论试图避免的悖论。他的解释要素主要可以在《物理学》第四章第 1-5 节和第五章第 1 节和第六章中找到。亚里士多德的解释涉及可感知的大小。然而，很明显他也理解这适用于数学中的大小。

亚里士多德对将线看作由实际点组成（同样，平面由线组成等）有许多反对意见，包括：

1. 线上的任何一个点都不与另一个点相邻。
2. 如果一条线由实际点组成，那么移动一个物体的距离就需要完成无限多个任务（正如泽诺对运动的论证所暗示的）。

说一条线由无限多个潜在点组成，无非是说一条线可以在任何地方（用线切割器、用思维等）被划分，任何潜在点都可以被实际化。一条线的连续性在于线上的任何实际点将连接起线段的两侧。否则，谈论一个潜在点实际上连接两条潜在线是没有意义的。

假设我有一条线 _AB_ 并在 _C_ 处切割它。线段 _AC_ 和 _CB_ 是不同的。_C_ 是一个点还是两个点？

_C_ 是一个数中的一个点。

_C_ 在其存在或公式（_logos_）中是两个点。

这仅仅意味着我们可以根据需要处理它一次、两次或多次。请注意，亚里士多德也对连续比例说了同样的事情。在 _a_ : _b_ = _b_ : _c_ 中，_b_ 在存在上是一个量，但被用作两个。

有关更多信息，请参阅以下补充文件：

> [大小的位置和连续性](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/supplement2.html)

## 10. 单位（_monas_）和数（_arithmos_）

### 10.1 背景

希腊数学家倾向于将数字（_arithmos_）理解为单位的多样性。也许一个更好的翻译，不受我们根深蒂固的观念束缚，应该是“计数”。他们的概念包括：

1. 数字是由可计数的实体、单位（monas）构成的。
2. 数字更像是单位的连接，而不是集合。为了与现代对数字的处理形成对比，希腊的一对或两个既不是三个的子集，也不是三个的成员。它是三个的一部分。如果我说十头牛饿了，那么我并不是说一个集合饿了。或者再举一个“集合”的用法，我的 12 件茶具套装在柜子里，而不是在一个抽象的宇宙中。同样，这十个单位是这二十个单位的一部分：

> <img src="https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/Diagram2.gif" alt="图 2" data-size="original">

3. 一个（一个单位）通常不是一个数字（但亚里士多德在这个问题上态度不明确），因为一个数字是多个单位的集合。
4. 至少在对数字的理论讨论中，分数部分不是一个数字。
5. 换句话说，数字是系列的成员：2，3，…，其中 1 被构想为数字的“起点”（_archê_）或最小的数字。
6. 在早期的希腊数学（公元前 5 世纪），数字是由鹅卵石的排列表示的。后来（至少在公元前 3 世纪），它们被均匀分割的线所表示。

对于亚里士多德及其同时代的人来说，理解数字和算术存在几个基本问题：

1. 数学的精确性问题在几何实体和单位的情况下是相似的（见第 6 节）。例如，考虑柏拉图对一个手指的不兼容特征的讨论，它可以呈现给视觉一个或两个事物。亚里士多德在他对度量的讨论中处理了这个问题（见第 10.1 节）。
2. 可分离性问题与几何学相同（见第 6 节）。
3. 数学中的多元性问题（第 6 节）在几何实体和单位的情况下是类似的，但也存在一些差异。要计算“可感知”的单位，或者更确切地说是抽象的单位（参见第 7.1 节），就需要一些个体化单位的原则，即正在计数的东西，无论是牛还是谓词的类别。亚里士多德说，人们总是可以找到一个合适的分类（我们可以假设某些分类可能相当复杂，但这最多只是一个审美问题，而不是逻辑问题）。对于单位，人们将使用允许个体化三角形的相同原则。这就是为什么亚里士多德可以将点描述为具有单位位置的原因。算术涉及对不可分割实体的研究。
4. 数字的**统一性问题**：这个问题从柏拉图到胡塞尔一直困扰着数学哲学。是什么使得一组单位成为我们所认定的数字的统一体？它不能仅仅是单位的物理并置。难道仅仅是心理规定吗？

亚里士多德似乎并不为此所困扰：

5. **重叠问题**：什么保证了当我将这个 3 和这个 5 相加时，正确的结果不是 5、6 或 7，也就是说，这个 3 中的一些单位不也在这个 5 中。

亚里士多德提出了三个学术解决方案来解决这些问题。如果单位可以一起计数（例如田地上的十头牛），则它们是可比较的。如果在概念上不可能将它们一起计数，则它们是不可比较的（这是一个不太直观的概念）。

1. **不可比较的单位**：形式数被构想为序数，单位被构想为被很好地排序。使得这个数为 3 的原因不是它是三个单位的串联，而是它的单位是这个单位系列中的第三个单位。因此，说前三个单位形成了一个数 3 的统一是完全错误的。普通的串联，例如一群牛，十头牛之所以能够被计数，是因为它们可以按照形式数的系列进行计数。不可比较数的概念缺乏将数看作单位的串联的基本概念。
2. **可比较/不可比较的单位**：形式数字当然是特殊的。每个数字都是单位的完整统一体。例如，数字 3 的形式是三个单位的统一体。由于它是一个统一体，这三个单位形成这个统一体并不是偶然的。它们在某种意义上是可比较的，因为它们一起构成了“三本身”，可能无法单独概念化。因此，它们不能是任何其他形式数字的一部分。我们不能从“三本身”中取出 2 个单位，然后将它们添加到“六本身”的 4 个单位中，以得到“七本身”的形式数字。迈尔斯·伯尼特曾经提出了一个类比，类似于一副扑克牌的序列，比如方块牌。\[[1](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/notes.html#1)]从 A 到 10 的每张牌上都有相应的方块（从 1 到 10），它们通过在各自的牌上存在而统一在一起。然而，我们不会从 2 和 3 中各取两个方块，而是将每张牌视为一个完整的统一体。
3. **可比较的单位**：这些是中间或数学数字（见第 6 节）。有无限多个单位（足够进行算术运算），它们被排列等等。可比较的数字解决了多元性问题，但没有解决统一性问题。

亚里士多德报道称，一些学者选择了不可比较或可比较/不可比较的单位版本来解决统一性问题，并引入可比较的单位作为数学定理的对象，例如，给定一些可比较的单位，如果它们可以被分成两半，分别对应于（参与）相同的形式数字，那么它们就是偶数的。

### 10.2 测量 (_metron_)

#### 10.2.1 背景

希腊人使用了埃及的分数系统。除了 2/3 之外，所有的分数都是适当的部分，现代读者会将其视为单位分数：1/n。例如，2/5 可以表示为 1/3 1/15（即 1/3 和 1/15 的和）。此外，希腊人像我们一样使用度量系统，其中度量单位被划分为更精细的单位。1 英尺等于 16 个手指宽度（英寸）。因此，我们可以通过使用更精细的度量单位（1、1/2、1/4 英尺或 1 英尺 12 英寸）来消除分数。这种测量的特点可能反映在柏拉图的观察中（《理想国》第七卷），即在算术中，我们总是可以消除单位的部分。

#### 10.2.2 亚里士多德的观点

由于亚里士多德（尤其是《形而上学》x.1-2）在讨论单位（因此也是数字）时涉及到测量，因此精确性问题变成了整理出精确的测量单位的问题。因此，在离散数量的情况下，比如牛，单位非常精确，一个牛。在连续数量的情况下，最精确的时间单位是固定星体（宇宙中最快的事物）移动最小可察觉距离所需的时间。但是，一个没有位置的点或不可分割的单位，即数学单位，是精确的。

### 10.3 时间

亚里士多德对时间的处理（《物理学》iv.10-14）包括一些关于数字的观察，这些观察最接近对数字的解释。亚里士多德将时间定义为变化的数量或计数，然后进一步区分了数字的两个意义，即被计数的对象（例如，以牛单位测量的十头牛，或以英尺单位测量的十英尺）和我们用来计数的东西。时间是第一种意义上的数字，不是作为这么多变化的数量，而是作为由变化单位测量的这么多变化。亚里士多德阐明了被计数的对象（或可计数的对象）与我们用来计数的东西之间的区别。这五只黑猫（作为被计数的对象）与这五只棕猫不同，但它们的数量（作为我们用来计数的东西）是相同的。

> <img src="https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/Diagram3.gif" alt="diagram 3" data-size="original">

但是，我们用来计数的数字是什么呢？亚里士多德没有提及，但我们可以推测，我们用来计数的五是解释五只黑猫为什么是五只以及解释五只棕猫为什么是五只的单一形式解释。因此，亚里士多德可能支持亚里士多德版本的中间数和形式数之间的区别。

亚里士多德对时间的讨论也给了我们一些关于统一问题的见解。使这五只黑猫统一的原因只是它们可以被视为一个整体。根据亚里士多德的观点，没有思维就没有数字。除非存在一个计数器，否则没有什么是可计数的。

## 11. 数学和假设必然性

通常认为，对于亚里士多德来说，数学解释在自然研究中，尤其是生物学中没有起到任何作用。这种观念主要是晚期文艺复兴时期的反学院派的产物，他们试图在自己的机械论和学院派之间拉开最大的鸿沟。数学在两者中都起着至关重要的作用。数学进入生物学解释的主要方式是通过假设必然性：

如果_X_具有特征_Y_（这对_X_来说是好的），那么_Z_成为其物质的特征。

_Z_可能是由数学事实确定的约束。例如，动物天性上没有奇数只脚。因为如果有奇数只脚，它会走路笨拙或者脚的长度会不同（《论动物行走》第 9 章）。要理解这一点，想象一个等腰三角形并画出一条高。

## 12. 无限（_apeiron_）

亚里士多德在数学和物理学中著名地拒绝了无限，但也有一些值得注意的例外。他这样定义无限：

> 无限是那个总是可以拿出一些东西的东西。

这个概念中隐含着一系列无尽的大小，可以通过将一个大小分割（无限的除法）或者在其上加上一个大小（无限的加法）来实现。这就是为什么他将无限视为物质解释的一部分，因为它是不确定的，并涉及潜在的切割或连接（参见第 7.5 节）。

亚里士多德认为，在大小的情况下，不存在无限大和无限小的大小。事实上，他认为宇宙的大小是有限的。他也同意阿那克萨戈拉斯的观点，即对于任何大小，都可以找到更小的大小。因此，他允许存在不同意义上的无限大。由于总是可以将一个大小进行分割，分割的序列是无穷的，因此也是无限的。这是一种潜在的、但从未实际存在的无限。每个分割都有潜在的存在。同样地，由于总是可以在一个小于整个宇宙的有限大小上不断添加更小的大小，所以也存在一种潜在的无限。这个序列也永远不需要结束。例如，如果我在某个大小上添加一块脚板，然后再添加不到半英尺，然后再添加不到四分之一英尺，依此类推，所添加的总量永远不会超过两英尺。亚里士多德声称，数学家从不需要其他关于无限的概念。

然而，由于亚里士多德认为宇宙没有起源且永恒存在，因此可以推断过去存在着无限多的日子。因此，他对于大小的实际无限的拒绝似乎不适用于时间的概念。

有关更多信息，请参阅以下补充文件：

[Aristotle on the Infinite](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/supplement3.html)

## 13. 亚里士多德与数学历史的证据

像哲学家通常做的那样，亚里士多德引用了当代数学中的简单或熟悉的例子，尽管我们应该记住，即使是像欧几里得的《几何原本》中所发现的基本几何学也是高级研究。数学的普通教育可能包括基本的算术运算（可能称为“logistikê”）和测量几何学（在给定图形的某些尺寸的情况下，找到其他尺寸），这也是在埃及教授的。亚里士多德偶尔提到这种数学，但他的大多数例子来自我们所熟悉的希腊数学，即从给定的图形和规则构造图形，并证明图形具有某些属性，以及“发现”具有某些属性的数字或证明某些类别的数字具有某些属性。如果我们仔细注意他的例子，甚至可以看到一个初级几何学的初步图景，就像在学院里教授的那样。在补充中提供了他最喜欢的二十五个命题（列表不是详尽无遗的）。

亚里士多德还提出了一些确实有问题的数学观点。他对当代工作一无所知吗？为什么他忽视了他那个时代的一些重大问题？有没有任何理由期望亚里士多德会提到圆锥曲线等问题呢？尽管如此，亚里士多德确实参与了一些独创且困难的数学工作。毫无疑问，在这方面，亚里士多德比他的导师柏拉图更像是一位积极的数学家。

有关更多信息，请参阅以下补充文件：

> [亚里士多德与希腊数学](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/supplement4.html)

## 术语表

首先给出标准的英文翻译，然后是其他更符合习惯用法的翻译（希腊语在括号内）。

* 这个（_tode ti_）
* 抽象，通过去除，通过减法，通过拿走（_aphairesis_）
* 公理（**axiôma**）
* 共同概念（_koinê ennoia_)
* 定义（_horismos_），（_horos_）
* 假设（_hupothesis_）
* 无限（_apeiron_）
* 可理解的物质（_noêtikê hulê_）
* 中介物（_ta metaxu_）；也包括数学（_ta mathêmatika_）
* 一切事物（_kata pantos_）的
* 本身而言，凭借其本身的力量 (_kath hauto_)

%%

* 本身的偶然性，本身的偶然事件或本身的结果 (_kath’ hauto sembebêkôs_)
* 假设（_aitêma_）
* 就在于，因为事实上 — 有时也翻译为“就在于”（_hêi_）
* 次要的（_hupo_）
* 单位（**单子**）
* 普遍的（_katholou_）

## Bibliography

### Collections of essays and journals referred to below with abbreviations

| Barnes (1975-9): | Barnes, Jonathan, Schofield, Malcolm, and Sorabji, Richard, eds., 1975-9, _Articles on Aristotle_. Vol. 1: Science. Vol. 2: Ethics and Politics. Vol. 3: Metaphysics. Vol. 4: Psychology and Aesthetics. London: Duckworth. |
| ---------------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| Berti (1981):    | Berti, Enrico, ed.. 1981, _Aristotle on Science the «Posterior Analytics._» Proceedings of the eigth Symposium Aristotelicum, 1978. Padova: Editrice Antenore.                                                              |
| Graeser (1987):  | Graeser, A. ed., 1987, _Mathematics and Metaphysics in Aristotle_. Akten des X. Symposium Aristotelicum. Bern: Haupt.                                                                                                       |
| _QS_:            | _Quellen und Studien zur Geschichte der Mathematik Astronomie und Physik_ Abt. B: Studien                                                                                                                                   |

### Collections of mathematical passages in Aristotle with extensive discussions

* Blancanus, Josephus (Guiseppi Biancani). 1615. _Aristotelis loca mathematica ex universis ipsius operibus collecta et explicata_. Bologna: Sumptibus Hieronymi Tamburini.
* Heath, Thomas L. 1949. _Mathematics in Aristotle_. Oxford: Oxford University Press, (reprint. New York: Garland Press, 1980).
* Heiberg, I.L. 1904. "Mathematisches zu Aristoteles," in _Abhandlungen zur Geschichte der Mathematischen Wissenschaften_. Vol. 18: 1-49. Leipzig: Teubner.

### Works on philosophical issues in Aristotle on mathematics or use of mathematics in discussing philosophical discussions

* Annas, Julia, 1976, _Aristotle's Metaphysics Books M and N_ (English translation and commentary). Oxford Clarendon Aristotle, ed. J.L. Ackrill. Oxford: Oxford University Press. 2nd ed., 1988.
* Annas, Julia, 1975, "Aristotle, Number and Time." _Philosophical Quarterly_ 25: 97-113.
* Annas, Julia, 1987, "Die Gegenstände der Mathematik bei Aristotles." In Graeser (1987), pp. 131-47.
* Apostle, Hippocrates George, 1952, _Aristotle's Philosophy of Mathematics_. Chicago: Chicago University Press.
* Barnes, Jonathan, 1975, _Aristotle's Posterior Analytics_. Oxford: Oxford University Press. 2nd ed., 1993.
* Barnes, Jonathan, 1985, "Aristotle's Arithmetic." _Revue de Philosophie Ancienne_ 3: 97-133.
* Barnes, Jonathan, 1969, "Aristotle's Theory of Demonstration." _Phronesis_ 14: 123-52. Revised in Articles. Vol. 1, ed. Barnes et al., 65-87.
* Barnes, Jonathan, 1981, "Proof and the Syllogism." In Berti (1981), 17-59.
* Cleary, John, 1985, "On the Terminology of ‘Abstraction’ in Aristotle." _Phronesis_ 300: 13-45.
* Cleary, John, 1989, "Commentary on Halper's ‘Some Problems in Aristotle's Mathematical Ontology.’" P_roceedings of the Boston Area Colloquium in Ancient Philosophy_ 5: 277-290.
* Cleary, John J. 1995, _Aristotle & Mathematics: Aporetic Method in Cosmology & Metaphysics_. _Philosophia Antiqua_ 67. Leiden: Brill.
* Gaukroger, Stephen, 1980, "Aristotle on Intelligible Matter." _Phronesis_ 25: 187-197.
* Gomez-Lobo, A, 1977, "Aristotle's Hypotheses and Euclid's Elements." _Review of Metaphysics_ 30: 430-439.
* Görland, Albert, 1899, _Aristoteles und die Mathematik_. Marburg: N.G. Elwert'sche Verlagsbuchhandlung (reprint: Frankfurt/Main: Minerva, 1985).
* Halper, Edward, 1989, "Some Problems in Aristotle's Mathematical Ontology." _Proceedings of the Boston Area Colloquium in Ancient Philosophy_ 5: 247-276.
* Hintikka, Jaakko, 1972, "On the Ingredients of an Aristotelian Science." _Nous_ 6: 55-69
* Hintikka, Jaakko, 1980, "Aristotelian Induction." _Revue Internationale de Philosophie_ 34: 422-440.
* Hintikka, Jaakko, 1973, _Time and Necessity: Studies in Aristotle's Theory of Modality_. Oxford: Oxford University Press.
* Hussey, Edward, 1983, _Aristotle's Physics III & IV_. Trans. and commentary. Clarendon Aristotle Series. Oxford: Oxford University Press.
* Hussey, Edward, 1991, "Aristotle on Mathematical Objects," in I. Mueller (ed.), _Peri tôn Mathêmatôn_. _Apeiron_ 24 nr. 4 (Dec.): 105-134.
* Jones, Joe, 1983, "Intelligible Matter and Geometry in Aristotle." _Apeiron_ 17: 94-102.
* Kouremenos, Theokritos, 1995. _Aristotle on Mathematical Infinity_. Stuttgart: Franz Steiner.
* Lear, Jonathan, 1982 "Aristotle's Philosophy of Mathematics." _Philosophical Review_ 91: 161-92.
* Lear, Jonathan, 1979, "Aristotelian Infinity." _Proceedings of the Aristotelian Society_ 80: 187-210.
* Lear, Jonathan, 1988, _Aristotle: The Desire to Understand_, ch. 6 §2. Cambridge: Cambridge University Press.
* Lee, H.D.P., 1935, "Geometrical Method and Aristotle's Account of First Principles." _Classical Quarterly_ 29: 113-123.
* Mendell, Henry, 1998, "Making Sense of Aristotelian Demonstration". _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 16, 160-225.
* Mendell, Henry, 1987, "Topoi on Topos: the Development of Aristotle's Theory of Place." _Phronesis_ 32: 206-231.
* Milhaud, Gaston, 1903, "Aristote et les mathematiques." _Archiv für Geschichte der Philosophie_ 16: 367-92.
* Modrak, Deborah, 1989, "Aristotle on the Difference between Mathematics and Physics and First Philosophy." _Apeiron_ 22: 121-139.
* Mueller, Ian, 1978, Review of Julia Annas, _Aristotle's Metaphysics Books M and N_ (1st. ed., Oxford: Oxford University Press, 1976). _Philosophical Review_ 87: 479-485
* Mueller, Ian, 1970, "Aristotle on Geometrical Objects." _Archiv für die Gesch. der Philosophie_ 52: 156-171 (reprint. in Barnes, _Articles_, vol. 3)
* Mueller, Ian, 1990, "Aristotle's Doctrine of Abstraction in the commentators." In Richard Sorabji (ed.), _Aristotle Transformed: the Ancient Commentators and their Influennce_, Ithaca: Cornell University Press, 463-479.
* McKirahan, R.D., 1992, _Principles and Proofs: Aristotle's Theory of Demonstrative Science_. Princeton: Princeton University Press.
* Mignucci, M, 1987, "Aristotle's Arithmetic." In Graeser, 175-211.
* Philippe, M.D., 1948, "Aphairesis, Prosthesis, khôrizein dans la philosophie d'Aristote." _Revue Thomiste_ 48: 461-79.
* Sorabji, Richard, 1973, "Aristotle, Mathematics, and Color." _Classical Quarterly_ 22: 293-308.
* Tiles, J.E., 1983, "Why the Triangle has 2 Right Angles Kath’ Hauto." _Phronesis_ 28: 1-17.
* White, Michael J., 1992. _The Continuous and the Discrete_. Oxford: Oxford University Press.

### Works focussing on mathematical issues either in Aristotle or importantly related to Aristotle

* Becker, Oskar, 1933, "Eudoxos-Studien I. Eine voreudoxische Proportionenlehre und ihre Spuren bei Aristoteles und Euklid." _QS_ 2: 311-333.
* Becker, Oskar, 1933, "Eudoxos-Studien II. Warum haben die Griechen die Existenz der vierten Proportionale angenommen?" _QS_ 2: 369-387.
* Becker, Oskar, 1936, "Eudoxos-Studien III. Spuren eines Stetigkeitsaxioms in der Art des Dedekind'schen zur Zeit des Eudoxos." _QS_ 3: 236-244.
* Becker, Oskar, 1936, "Eudoxos-Studien IV. Das Prinzip des ausgeschlossenen Dritten in der griechischen Mathematik." _QS_ 3: 370-388.
* Euclid, 1926, _The Elements of Euclid_. 3 vols. 2nd. ed. Eng. trans. with comm. T.L. Heath. Cambridge: Cambridge U. P., (reprint: New York, Dover, 1956).
* Euclide, 1994, 1998, 1998 _Les Éléments_. 4 volumes (3 completed) French trans. with commentary by Bernard Vitrac, Paris: Presses Universitaires de France.
* Einarson, Benedict, 1936, "On Certain Mathematical Terms in Aristotle's Logic." _American Journal of Philology_ 57: 33-44 (Part I), 151-172 (Part II).
* Fowler, D.H., 1987, _The Mathematics of Plato's Academy_. Oxford: Oxford University Press, (2nd ed., 1999).
* Heath, T.L., 1921, _A History of Greek Mathematics_. Oxford: Oxford University Press, (reprint: New York, Dover, 1981)
* Knorr, Wilbur R., 1978, "Archimedes and the Pre-Euclidean Proportion Theory." _Archives Internationales d'Histoire des Sciences_ 28: 183-244.
* Knorr, Wilbur R., 1983, "Construction as Existence Proof in Ancient Geometry", _Ancient Philosophy_ 3, 125-49.
* Knorr, Wilbur R., 1975, _The Evolution of the Euclidean Elements_. Synthese Historical Library 15. Dordrecht: Reidel.
* Knorr, Wilbur R., 1986, _The Ancient Tradition of Geometric Problems_. Boston: Birkhäuser, (reprint, New York: Dover).
* Mendell, Henry R., 1984, "Two Geometrical Examples from Aristotle's Metaphysics." _Classical Quarterly_ 34: 359-72.
* Mendell, Henry R., 2001, "The Trouble with Eudoxus". In Pat Suppes, Julius Moravcsik, and Henry Mendell (eds.), _Ancient and Medieval Traditions in the Exact Sciences: Essays in Memory of Wilbur Knorr_, Stanford: CSLI (distr. University of Chicago Press), 59-138.
* Mueller, Ian, 1969, "Euclid's Elements and the Axiomatic Method." _British Journal for the Philosophy of Science_ 20: 289-309.
* Mueller, Ian, 1974, "Greek Mathematics and Greek Logic." In John Corcoran (ed.), _Ancient Logic and its Modern Interpretations_ (Dordrecht, Reidel), 35-70.
* Mueller, Ian, 1981, _Philosophy of Mathematics and Deductive Structure in Euclid's Elements_. Cambridge: MIT Press.
* Netz, Reviel, 1999, _The Shaping of Deduction in Greek Mathematics: a Study in Cognitive History_. Cambridge: Cambridge University Press.
* Proclus Diadochus, 1992, _A Commentary on the First Book of Euclid's Elements_. Trans. with intro. and notes by Glenn R. Morrow. Forward by Ian Mueller. Princeton: Princeton University Press.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=aristotle-mathematics).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/aristotle-mathematics/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=aristotle-mathematics\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](http://philpapers.org/sep/aristotle-mathematics/) at [PhilPapers](http://philpapers.org/), with links to its database.                            |

## Other Internet Resources

\[Please contact the author with suggestions.]

* [Vignettes of Ancient Mathematics](https://web.archive.org/web/20131004171551/http://www.calstatela.edu/faculty/hmendel/Ancient%20Mathematics/VignettesAncientMath.html) This is a resource of translations of Ancient Mathematics, including examples from Aristotle.

## Related Entries

[Aristotle](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle/) | [Aristotle, General Topics: logic](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/)

[Copyright © 2004](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[Henry Mendell](http://www.calstatela.edu/faculty/hmendel/) <[_hrmendell@gmail.com_](mailto:hrmendell%40gmail%2ecom)>
